\documentclass[lmodern, utf8, seminar, numeric]{feri}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{url}
\usepackage{cite}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,arrows,positioning,calc}

\raggedright					% bez punog poravnavanja, samo lijevo
\setlength{\parindent}{1em}		% uvlačenje ulomaka
\usepackage{indentfirst}		% uvlačenje prvog ulomka
\setlength{\parskip}{0.5em}		% razmak između ulomaka
\graphicspath{ {./slike/} }		% mapa sa slikama
\usepackage{float}				% za slike
\captionsetup[figure]{width = 0.8\textwidth, justification=centering, singlelinecheck=off} % tekst uz sliku
\usepackage{tabularx}
\captionsetup[table]{width = 0.8\textwidth, justification=centering, singlelinecheck=off} % tekst uz tablicu
\usepackage[unicode, colorlinks=true, hidelinks]{hyperref}
\usepackage{array}

\usepackage{adjustbox}
\usepackage{multirow}
\usepackage{hhline}

\usepackage[]{units}
\usepackage[bottom]{footmisc}  % fusnotu stavlja na dno

\newcommand\bit{\unit{bit}}
\newcommand\simb{\unit{simbol}}
\newcommand\kiB{\unit{kiB}}
\newcommand\kB{\unit{kB}}
\newcommand\bitposimb{\frac{\unit{bit}}{\unit{simbol}}}
%\newcommand\bitposimb{\unitfrac[ ]{bit}{simbol}}

\newcommand*{\tran}{^{\mkern-1.5mu\mathsf{T}}} % transponiranje


\begin{document}

% Ukljuci literaturu u seminar
\nocite{*}

% TODO: Navedite naslov rada.
\title{Laboratorijske vježbe: izvještaj}

% TODO: Navedite vaše ime i prezime.
\author{Sebastian Glad \\ Ivan Grubišić \\ Marin Petrunić \\ Marko Šmitran}

% TODO: Navedite ime i prezime voditelja.
%\voditelj{}

\maketitle

%\tableofcontents


\chapter{Statistička analiza izvorišta informacije}


Zadana su četiri ergodična izvorišta $I_1$ - $I_4$ s izlaznim simbolima iz abecede $\{x,y\}$. Ona su prikazana dijagramima stanja (Mooreovi automati) na slikama \ref{fig:ml1} - \ref{fig:ml4}. Na dijagramima izvorišta $I_1$ - $I_3$ oznake stanja odgovaraju izlaznim simbolima. Izvorište $I_4$ prikazano je dijagramom stanja koji ima 3 stanja od kojih je svako predstavlja jedan višestruki izlaz, tj. niz simbola $x$ i $y$.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[->, >=stealth', auto, semithick, node distance=4cm, initial text={}]
\tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=black,thick,text=black,scale=1]
\node[initial, state]    (y)                     {$y$};
\path
(y) edge[loop right]     node{$1$}         (y);
\end{tikzpicture}
\caption{Prikaz izvorišta $I_1$ Markovljevim lancem.}
\label{fig:ml1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[->, >=stealth', auto, semithick, node distance=4cm, initial text={}]
\tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=black,thick,text=black,scale=1]
\node[initial, state]	(x)						{$x$};
\node[state]	(y)[right of=x]			{$y$};
\path
(x)	edge[bend left]	node{$1$}		(y)
(y)	edge[bend left]	node{$1$}		(x);
\end{tikzpicture}
\caption{Prikaz izvorišta $I_2$ Markovljevim lancem.}
\label{fig:ml2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[->, >=stealth', auto, semithick, node distance=4cm, initial text={}]
\tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=black,thick,text=black,scale=1]
\node[initial below, state]	(x)						{$x$};
\node[initial below, state]	(y)[right of=x]			{$y$};
\path
(x)	edge[loop left]			node{$0.5$}		(x)
	edge[bend left]	node{$0.5$}		(y)
(y)	edge[loop right]		node{$0.5$}		(y)
	edge[bend left]	node{$0.5$}		(x);
\end{tikzpicture}
\caption{Prikaz izvorišta $I_3$ Markovljevim lancem.}
\label{fig:ml3}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[->, >=stealth', auto, semithick, node distance=4cm, initial text={}]
\tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=black,thick,text=black,scale=1]
\node[initial, state]	(0)					{$S_0$};
\node[state]	(1)[above right of=0]		{$S_1$};
\node[state]	(2)[below right of=1]		{$S_2$};
\path
(0)	edge[bend left]			node{$0.\dot3$}		(1)
	edge[bend left=10]		node{$0.\dot6$}		(2)
(1)	edge[loop above]		node{$0.\dot3$}		(1)
	edge[bend left=10]		node{$0.\dot3$}		(0)
	edge[bend left]			node{$0.\dot3$}		(2)
(2)	edge[bend left=10]		node{$0.\dot3$}		(1)
	edge[bend left]			node{$0.\dot6$}		(0);
\end{tikzpicture}
\caption{Prikaz izvorišta $I_4$ Markovljevim lancem. Stanjima $S_0$, $S_1$ i $S_2$ redom odgovaraju izlazi $xyxy$, $xxxxyyyy$ i $yyyyxxxx$}.
\label{fig:ml4}
\end{figure}


\paragraph{Definicija entropije razdiobe združenih simbola i entropije}
Definiramo entropiju razdiobe združenih simbola\footnote{\url{https://de.wikipedia.org/wiki/Entropie_(Informationstheorie)\#Definition}} $H_n$ za združene simbole duljine $n$ osnovnih simbola iz abecede $Z = \{z_1,z_2\}$ nekog izvorišta $I$ i entropiju $H$ nekog izvorišta $I$:
\begin{align} 
	H_n(I) &= - \sum_{w \in Z^n} p(w)\log_2{p(w)} \bitposimb 	\\
	H(I) &= \lim_{n\to\infty} \frac{H_n}{n}	.
\end{align}

U ovom izvještaju se kao skup osnovnih simbola uzima $Z = \{0,1\}$, i vrijedi $x = 01111000$ i $y = 01111001$.



\paragraph{Zadatak 1.} Na slikama \ref{fig:i1s1} - \ref{fig:i4s1} su prikazane razdiobe vjerojatnosti pojavljivanja simbola za izvorišta $I_1$ - $I_4$. Jedini mogući simbol kod izvorišta $I_1$ je $y$, dok je kod ostalih izvorišta vjerojatnost pojavljivanja simbola $x$ jednaka vjerojatnosti simbola $y$ (uz nepoznate prethodne simbole u slučaju Markovljevih izvorišta $I_2$ i $I_4$). Vrijednosti entropije razdiobe združenih simbola $H_8$ prikazane su u tablici \ref{T:h8}. 

%Za entropije $H_8$ (8-bitovni simboli) vrijedi 
%$H_8(I_1) = 0\bitposimb, H_8(I_2) = H_8(I_3) = H_8(I_4) = 1\bitposimb .$

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{|c||r|}
    \hline
    Izvorište 
    & $H_8 [\bitposimb$]\\
    \hline
    \hline $I_1$ & 0	\\
    \hline $I_2$ & 1	\\
    \hline $I_3$ & 1	\\
    \hline $I_4$ & 1	\\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Vrijednosti entropija razdiobe združenih simbola $H_8$ za zadana izvorišta.}
  \label{T:h8}
\end{table}

\foreach \n in {1,2,3,4}{
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth{},height=0.5\textwidth{},keepaspectratio]{i\n s1.png}
	\caption{Razdioba vjerojatnosti pojavljivanja simbola $x$ i $y$ za izvorište $I_\n$.}	
	\label{fig:i\n s1}
\end{figure}
}


\paragraph{Zadatak 2.} Na slikama \ref{fig:i1s2} - \ref{fig:i4s8} su prikazane razdiobe učestalosti pojavljivanja simbola za izvorišta $I_1$ - $I_4$. U tablici \ref{T:hizhn} prikazane su procjene entropije $H$ na temelju omjera entropije razdiobe združenih simbola $H_n$ i broja osnovnih simbola u združenom simbolu $n$.

Jedini mogući simbol kod izvorišta $I_1$ je $y$. Zbog toga sve entropije razdiobe združenih simbola za izvorište $I_1$ imaju vrijednost $0$ za združene simbole koji se sastoje od simbola $y$ i vrijedi $H_{8\cdot2}(I_1) = H_{8\cdot4}(I_1) = H_{8\cdot8}(I_1) = H_{8\cdot n}(I_1) = 0\bitposimb.$

Kod izvorišta $I_2$ pojavljuje se samo simbol $xy$. Zbog toga sve entropije razdiobe združenih simbola parne duljine imaju vrijednost $0$ za združene simbole koji se sastoje od  simbola $xy$ i vrijedi $H_{8\cdot2}(I_2) = H_{8\cdot4}(I_2) = H_{8\cdot8}(I_2) = H_{8\cdot2n}(I_2) = 0\bitposimb.$

Kod izvorišta $I_3$ u svakom je trenutku jednaka vjerojatnost pojavljivanja bilo kojeg simbola iz $\{x,y\}$. Zbog toga su sve razdiobe pojavljivanja združenih simbola uniformne i vrijedi 
$H_{8\cdot2}(I_3) = 2\bitposimb, H_{8\cdot4}(I_3) = 4\bitposimb, H_{8\cdot8}(I_3) = 8\bitposimb, H_{8\cdot n}(I_3) = n\bitposimb.$


Izvorište $I_4$ je složenije od prethodna 3 i za njegove entropije razdiobe združenih simbola vrijedi $H_{8\cdot2}(I_4) \approx 1.5225\bitposimb$,  $H_{8\cdot4}(I_4) \approx 1.5225\bitposimb$, $H_{8\cdot8}(I_4) \approx 2.7869\bitposimb$.

U tablici \ref{T:hizhn} prikazane su procjene vrijednosti entropije $H$ na temelju entropije razdiobe združenih simbola $H_n$.

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{|c||r|r|r|r|}
    \hline
    \multirow{2}{*}{Izvorište} 
    & \multicolumn{4}{c|}{$H_n/n [\bitposimb$]} \\
    \hhline{~----} &
    $n=8$ &
    $n=8\cdot2$ &
    $n=8\cdot4$ &
    $n=8\cdot8$ \\
    \hline
    \hline $I_1$ & 0 & 0 & 0 & 0 \\
    \hline $I_2$ & 0.125 & 0 & 0 & 0 \\
    \hline $I_3$ & 0.125 & 0.125 & 0.125 & 0.125 \\
    \hline $I_4$ & 0.125 & 0.0952 & 0.0476 & 0.0431 \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Procjene vrijednosti entropije $H$ na temelju omjera $H_n/n$ za zadana izvorišta.}
  \label{T:hizhn}
\end{table}

Ovisno o metodi sažimanja, može se očekivati da će se nizovi koje generiraju izvorišta s manjim entropijama moći bolje komprimirati.

\foreach \n in {1,2,3,4}{
\foreach \k in {2,4,8}{
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth{},height=0.5\textwidth{},keepaspectratio]{i\n s\k .png}
	\caption{Razdioba pojavljivanja združenih simbola duljine $\k{}\cdot8$ za izvorište $I_\n$.}	
	\label{fig:i\n s\k}
\end{figure}
}}


\paragraph{Zadatak 3.} U tablici \ref{T:velicine} se nalaze veličine nizova koje su generirala zadana izvorišta i veličine nakon upotrebe programa za kompresiju podataka (\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Zip_(file_format)}). Korišten je program \emph{7zip} sa zadanim postavkama (stupanj sažimanja: \emph{Ultra}, metoda sažimanja: \emph{Deflate}, veličina rječnika: $32 \kiB$, veličina riječi: 32\bit).

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{|c||r|r|}
    \hline
    \multirow{2}{*}{Izvorište} & 
    \multicolumn{2}{c|}{Veličina niza [\kB]}\\
    \hhline{~--} & 
    \multicolumn{1}{c|}{Prije kompresije} & 
    \multicolumn{1}{c|}{Poslije kompresije} \\
    \hline
    \hline $I_1$ & 1000.000 	& 1.331 	\\
    \hline $I_2$ & 100.000 		& 0.273 	\\
    \hline $I_3$ & 10000.000 	& 1415.286	\\
    \hline $I_4$ & 1000.000		& 50.581	\\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Učinkovitost kompresije za zadana izvorišta.}
  \label{T:velicine}
\end{table}

Entropija izvorišta se može procijeniti omjerom veličine niza poslije kompresije (u bitovima) i broja simbola (iz abecede $\{0,1\}$) u nizu koja je označena oznakom $\tilde{H}$. Rezultati procjene su prikazani u tablici \ref{T:prentrop}. 

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{|c||r|r|}
    \hline
    Izvorište 
    & $\tilde{H} [\bitposimb$] 
    & $H [\bitposimb$]\\
    \hline
    \hline $I_1$ & 0.1331	&	0	\\
    \hline $I_2$ & 0.0273	&	0	\\
    \hline $I_3$ & 0.1415	&	0.125	\\
    \hline $I_4$ & 0.0506	&	0.021	\\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Rezultati procjene vrijednosti entropije $\tilde{H}$ u usporedbi sa stvarnim vrijednostima entropije $H$}
  \label{T:prentrop}
\end{table}


\chapter{Kompresija podataka}


U programskom jeziku \emph{C} bilo je potrebno implementirati i usporediti dvije metode kompresije podataka prema zadanim uputama. 

\section{Huffmanova metoda}

Bilo je potrebno implementirati Huffmanovu metodu kompresije podataka. Koder otvara ulaznu
datoteku, pronalazi frekvenciju pojavljivanja pojedinih okteta, Huffmanovom metodom pridružuje binarni kod svakom od njih i rezultat zapisuje u tekstualnu datoteku. Dalje, koder koristi generiranu tablicu pridruživanja za kompresiju ulazne datoteke.

Izvorni kod kodera se nalazi u datoteci \texttt{huffkoder.c}.
Izvorni kod dekodera se nalazi u datoteci \texttt{huffdekoder.c}.


\paragraph{Zadatak 4.} 
Vremenska složenost dodjele kodova skupu on $n$ simbola je $O(\log n)$.
Ako je  n = 256, složenost kompresije datoteke od N okteta je $O(N)$.

\section{Metoda rječnika: LZW}

Bilo je potrebno implementirati LZW metodu kompresije podataka. Veličina rječnika je ograničena na 65536 združenih simbola, uključujući unaprijed poznatih 256 ulaznih 8-bitovnih simbola. Izlaz iz kodera su 16-bitovni brojevi. Za pretraživanje rječnika je korišteno raspršeno adresiranje.

Izvorni kod kodera se nalazi u datoteci \texttt{lzwkoder.c}.
Izvorni kod dekodera se nalazi u datoteci \texttt{lzwdekoder.c}.


\paragraph{Zadatak 5.} Uz pretpostavku malog broja kolizija i vremenske složenosti usporedbe nizova u rječniku $O(1)$, vremenska složenost LZW kompresije datoteke od $N$ okteta je $O(N)$.


\section{Usporedba metoda}


\paragraph{Zadatak 6.} U tablici \ref{T:uspkompr} je prikazana usporedba učinkovitosti kompresije za prethodno navedene metode kompresije. 

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{|c||r|r|r|r|}
    \hline
    \multirow{2}{*}{Izvorište} & \multicolumn{4}{c|}{Veličina niza [\kB]}	\\
    \hhline{~----} & 
    \multicolumn{1}{c|}{Prije kompresije} & 
    \multicolumn{1}{c|}{Deflate (7zip)} & \multicolumn{1}{c|}{Huffman} & 
    \multicolumn{1}{c|}{LZW}	\\
    \hline
    \hline $I_1$ & 1000.000 	& 1.331 	& 125.000	& 2.828		\\
    \hline $I_2$ & 100.000 		& 0.273 	& 18.750	& 1.264		\\
    \hline $I_3$ & 10000.000 	& 1415.286	& 1874.977	& 1358.708 	\\
    \hline $I_4$ & 100.000		& 50.581	& 187.500	& 54.604	\\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Usporedba učinkovitosti kompresije navedenih metoda za zadana izvorišta.}
  \label{T:uspkompr}
\end{table}



\chapter{Zaštita podataka}


Bilo je potrebno implementirati model prijenosa podataka kanalom sa smetnjama.


\section[Linearni binarni blok kod]{Linearni binarni blok kod $[16,8,5]$}

Zadana je generirajuća matrica linearnog binarnog blok koda:

$$\mathbf{G} = 
\setcounter{MaxMatrixCols}{16}
\begin{bmatrix}
0&0&0&1&0&0&0&1&0&0&1&1&0&0&1&1 \\
0&0&1&0&0&0&1&0&0&1&0&1&1&1&0&0 \\
0&1&0&0&0&1&0&0&1&1&0&0&0&0&1&1 \\
1&0&0&0&1&0&0&0&1&0&1&0&1&1&0&0 \\
1&1&0&0&1&1&0&1&1&1&0&1&0&1&1&1 \\
1&0&0&1&1&0&1&1&1&1&1&0&1&1&0&1 \\
0&0&1&1&0&1&1&1&1&0&1&1&1&0&1&1 \\
0&1&1&0&1&1&1&0&0&1&1&1&1&1&1&0
\end{bmatrix}.$$

Svođenjem matrice $\mathbf{G}$ na standardni oblik može se dobiti generirajuća matrica:
$$\mathbf{G^*} = \left[ \begin{array}{c|c}
\mathbf{I}_8 & \mathbf{A}
\end{array}\right] =
\left[ \begin{array}{*{8}c|*{8}c}
1&0&0&0&0&0&0&0 &1&1&1&1&0&0&0&0 \\
0&1&0&0&0&0&0&0 &1&1&0&0&1&1&0&0 \\
0&0&1&0&0&0&0&0 &1&0&1&0&1&0&1&0 \\
0&0&0&1&0&0&0&0 &0&1&1&0&1&0&0&1 \\
0&0&0&0&1&0&0&0 &0&1&0&1&0&0&1&1 \\
0&0&0&0&0&1&0&0 &1&0&0&1&0&1&0&1 \\
0&0&0&0&0&0&1&0 &0&0&0&1&1&1&1&0 \\
0&0&0&0&0&0&0&1 &0&0&1&0&0&1&1&1
\end{array}\right]
.$$

Pripadna matrica provjere pariteta je:

$$\mathbf{H^*} = \left[ \begin{array}{c|c}
\mathbf{A}\tran & \mathbf{I}_8
\end{array}\right] =
\left[ \begin{array}{*{8}c|*{8}c}
1&1&1&0&0&1&0&0 &1&0&0&0&0&0&0&0 \\
1&1&0&1&1&0&0&0 &0&1&0&0&0&0&0&0 \\
1&0&1&1&0&0&0&1 &0&0&1&0&0&0&0&0 \\
1&0&0&0&1&1&1&0 &0&0&0&1&0&0&0&0 \\
0&1&1&1&0&0&1&0 &0&0&0&0&1&0&0&0 \\
0&1&0&0&0&1&1&1 &0&0&0&0&0&1&0&0 \\
0&0&1&0&1&0&1&1 &0&0&0&0&0&0&1&0 \\
0&0&0&1&1&1&0&1 &0&0&0&0&0&0&0&1 
\end{array}\right]
.$$

Implementirani su koder i dekoder za gore opisani $[16,8,5]$ kod.
Izvorni kod kodera se nalazi u datoteci \texttt{linbinkoder.c}.
Izvorni kod dekodera se nalazi u datoteci \texttt{linbindekoder.c}.


\section{Binarni simetrični kanal}

Bilo je potrebno napraviti program koji simulira binarni simetrični kanal. Izvorni kod programa se nalazi u datoteci \texttt{binsimkanal.c}.

\section{Prijenos podataka binarnim simetričnim kanalom}

Na slici \ref{fig:saturn} prikazana je slika Saturna prije i poslije prenošenja binarnim simetričnim kanalom uz vjerojatnost invertiranje pojedinog bita $e=0.1$. Ovisno o iznosu vjerojatnost invertiranje pojedinog bita, može se uočiti različita razina šuma (slike \ref{fig:kanal1} - \ref{fig:kanal3}).

\begin{figure}[H]
  \centering
  	\includegraphics[width=0.48\textwidth]{saturn.png}
  	\includegraphics[width=0.48\textwidth]{s10.png}
  	\caption{Slika prije (lijevo) i poslije (desno) prenošenja binarnim simetričnim kanalom uz $e=0.1$ (desno).}
  	\label{fig:saturn}
\end{figure}


\paragraph{Zadatak 7.} Veličina slike se kodiranjem opisanim linearnim binarnim blok kodom $[16,8,5]$ udvostručila. Na slikama \ref{fig:kanal1} - \ref{fig:kanal3} prikazani su parovi slika preneseni binarnim simetričnim kanalom bez zaštite i uz zaštitu opisanim kodom, uz vjerojatnost invertiranja pojedinog bita $e$.

\foreach \n in {1,2,3}{
\begin{figure}[H]
  \centering
  	\includegraphics[width=0.48\textwidth]{s\n 0.png}
  	\includegraphics[width=0.48\textwidth]{s\n 0z.png}
  	\caption{Slika poslije prenošenja binarnim simetričnim kanalom uz $e=0.\n$ bez zaštite (lijevo) i sa zaštitom (desno).}
  	\label{fig:kanal\n }
\end{figure}
}

Može se vidjeti da je za manje vrijednosti invertiranja pojedinog bita zaštita uspješnija jer korišteno kodiranje omogućuje ispravno dekodiranje kodnih riječi za broj invertiranih bitova manji od 3.


%\bibliography{literatura}
%\bibliographystyle{plain}

\end{document}
